\chapter{Introdução}

Com o crescente avanço da formação acadêmica e das universidades, os eventos acadêmicos tornam-se cada vez mais frequentes. Esses eventos são de grande importância para a formação, visto que é uma forma do aluno interagir com profissionais da área, além de poder submeter artigos acadêmicos sendo fundamentais para a comunidade científica, agregando mais experiência e conhecimento para o aluno.

Em geral, os eventos acadêmicos são compostos por atividades como: congressos, seminários, cursos, mesas-redondas, entre outros, gerando assim grande fluxo de alunos durante essas atividades, e devido à maioria gerar certificados de participação, a presença do aluno deve ser registrada. Com isso, o gerenciamento do evento sem um \textit{software} ou aplicação resulta em um evento com mais riscos e gargalos. 

Atualmente, há diversas ferramentas digitais para controle de eventos em geral. Umas delas são as redes sociais, como \textit{Facebook}, que facilitam a divulgação e comunicação com o público alvo, porém são superficiais quando o assunto é gestão. Contudo, algumas plataformas \textit{web} e móveis foram criadas com esse tipo de finalidade, e oferecem funcionalidades para administração de eventos, como \textit{Doity} e \textit{Eventbrite}. Conforme o aumento da demanda de eventos acadêmicos, o Instituto Federal Fluminense (IFF) se viu necessitado de uma plataforma para centralizar a administração deles, sendo assim foi desenvolvido o \textit{website} Eventos IFF.

O Eventos IFF é um sistema \textit{web}, criado e suportado pelo IFF e utilizado por várias outras instituições. O sistema tem como principais funcionalidades a possibilidade de criar uma página para divulgação do evento na plataforma, realização de inscrição \textit{online}, suporte ao credenciamento dos inscritos nas atividades do evento, emissão de certificados dos participantes, além de submissão e avaliação de trabalhos acadêmicos.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivos Gerais}

Desenvolver um protótipo interativo da solução para o gerenciamento de eventos integrada a plataforma \textit{web} Eventos IFF e desenhar a arquitetura de um sistema para gestão de eventos.

\subsection{Objetivos Específicos}

Dentre os objetivos específicos do trabalho de conclusão, destacam-se:
\begin{itemize}
    \item Desenhar a arquitetura de comunicação entre o aplicativo móvel e a plataforma Eventos IFF;
    \item Analisar o cenário de utilização desse tipo de aplicativo, observando e analisando os requisitos necessários para atender a demanda;
    \item Utilizar técnicas de prototipagem para construir um protótipo interativo e próximo da solução proposta;
    \item Construir diagramas para definição da arquitetura da solução. 
\end{itemize}

\section{Justificativa}

Apesar da existência de aplicações para gestão de eventos, as mesmas têm suas principais funcionalidades monetizadas, tornando custosas suas utilizações. Dessa forma, visando contribuir com o IFF, foi decidido realizar o desenvolvimento de um projeto para uma aplicação focada no gerenciamento de eventos acadêmicos utilizando tecnologia móvel e baseando-se na estrutura de organização da plataforma \textit{web} Eventos IFF.

Com base nisto espera-se que, por meio desta aplicação, a gestão dos eventos seja otimizada, minimizando assim os riscos e gargalos e impactando positivamente a comunidade acadêmica.

\section{Organização da monografia}

O conteúdo deste trabalho está dividido em 7 capítulos. No Capítulo 2 é apresentada uma revisão bibliográfica sobre \textit{Firebase} e o conceito de prototipação, além de abordar sobre a gestão de eventos e suas soluções no mercado. No Capítulo 3 é feita a introdução à plataforma Eventos IFF. No Capítulo 4 é apresentada a metodologia utilizada para o desenvolvimento deste trabalho. No Capítulo 5 é descrito o desenvolvimento do desenho da solução para gestão de eventos proposta por este trabalho. No Capítulo 6 é apresentado e descrito o protótipo do aplicativo Eventos IFF. Por fim, no Capítulo 7 é feita uma discussão sobre as conclusões obtidas com este trabalho.
